密雲禪師語錄卷第四　　　　　　庶四

天童弘法寺住持門人弘覺禪師臣道忞上進

上堂開示

三世諸佛出世不為別事歷代祖師說法不說別事只為爾我沈淪三界流轉四生所以教爾我出三界輪迴脫四生苦趣所謂佛佛授手祖祖相承唯為一大事因緣故出現於世也是故大慧杲和尚見人不知大事之所以遂註解向人道唯人生不知來處謂之生大死不知去處謂之死大故謂生死大事也又慮人不以為事復云你們生前曾做驢做馬來也不知而今死後做驢做馬去也不知上天堂也不知入地獄也不知既都不知一息不來前路茫茫豈不是要緊底大事耶然據悟上座即不然只者生不知來處死不知去處便是當人出生死底消息唯人作計攀緣遂成流轉何故生不知來處則來無所從死不知去處則去無所至去無所至則內無所出來無所從則外無所入外無所入則外息諸緣內無所出則內心無喘既內心無喘外息諸緣則一念不生一念不生則前後際斷前後際斷則覿體現前覿體現前則行不知行坐不知坐臥不知臥住不知住騰騰任運任運騰騰到恁麼時切忌失腳跌破鼻頭怨恨老僧遂喝一喝轉身歸方丈。

諸佛與一切眾生本無異相只緣迷悟見有差殊雖有差殊迷時本體本不曾迷悟時本體本不曾悟迷悟都不干本體事迷時則全體而全眾生悟時則全眾生而全佛全眾生而全佛眾生不見諸佛之名全佛而全眾生諸佛不見眾生之相諸佛不見眾生相故諸佛何曾度一人眾生不見諸佛名故眾生度盡恒沙佛眾生度盡恒沙佛眾生與諸佛無殊諸佛何曾度一人諸佛與眾生不異如是則舉手所指縱目所觀眾生與諸佛正如水中鹽味色裏膠青雖有所指不見其形故德山云聖名凡號盡是虛聲殊相劣形皆為幻色汝欲求之得無累乎及其厭之又成大患豈不是鏡中像水中月取不得捨不得不可得中只麼得大千沙界海中漚一切聖賢如電拂茲乃俞道人等乞開示諸佛眾生所以底意若約衲僧拄杖子要且未在不見芭蕉道你有拄杖子我與你拄杖子你無拄杖子我奪卻你拄杖子拈拄杖云悟上座已有拄杖子也眾兄弟又作麼與悟上座拄杖子放下云悟上座已無拄杖子也眾兄弟又作麼奪悟上座拄杖子良久云既不能奪又不能與則眾兄弟未有拄杖子在復拈拄杖云還會麼還知麼正恁麼時悟上座性命在諸兄弟手裏若是眼裏有筋皮下有血手裏有骨一逴逴得便能羅籠三界提拔四生設或未能卓拄杖云眾兄弟性命卻在悟上座手裏復卓一卓喝一喝擲拄杖下座。

世菴禪人乞示華嚴圓旨薦母請上堂老僧出家年晚為生死事急無暇及於教乘祇有兩句㤓直話說了去罷你也替我不得我也替你不得父子上山各自努力拽取東勝神洲與西牛賀州鬬頟不為分外恁麼見得行得要會華嚴圓旨有甚麼難不見永明謂此經為純真法界法界者四聖六凡是也四聖六凡正眼觀之純一真相經云佛身充滿於法界普現一切羣生前楞嚴云妙性圓明離諸名相本來無有世界眾生法如是故不假強為所謂真如淨境界一泯未嘗存能隨染淨緣遂成十法界淨緣有大小故證四聖之果而有殊染緣有重輕故感六凡之報而不等故成十法界雖成十法界界界皆圓眾生若不圓則不流轉異類及成佛道佛菩薩若不圓即不隨類應身廣度眾生但一界悟入界界無餘一人迷時類類各別各別則不能互攝互融無餘則何妨問此答彼所以道男子身中入定時女子身中從定出東方入定西方起男身沒女身彰如是則何妨母身沒子身彰佛佛悟此不見優劣相不生人我見成一真法界故永嘉云夢裏明明有六趣覺後空空無大千葢法界體各各圓滿具足只爭悟與不悟悟則當下透脫覿體全彰永斷輪迴所以相替不得各要努力然法界有事有理有事理無礙有事事無礙未悟之人只見其事不見其理業識茫茫無本可據若悟得者只據本分一著葢天葢地無天堂可欣無地獄可厭處處圓融事事無礙故真淨和尚云事事無礙如意自在手把猪頭口誦淨戒趁出滛坊未還酒債十字街頭解開布袋驀拈拄杖云事事無礙如意自在信手拈來貫徹法界佛鬼妖魔無此無彼地獄天堂卓拄杖云一槌粉碎直令呂氏母子目前相見烏用如目連入地獄方能救得擲拄杖云還見麼喝一喝下座。

今日陞座無他葢為釋迦如來悟道之辰本山啟建閱藏禪期之日雖然如是只此兩端眾兄弟當知期悟為本閱藏為末不見世尊當初棄王宮入雪山靜思六載於臘月八夜舉頭覩明星忽然大悟何曾有三藏十二部看閱而悟來又於靈山會上拈華迦葉微笑遂以清淨法眼涅槃妙心付囑傳化謂之教外別傳所以阿難問云世尊傳金襴袈裟外別傳何事迦葉召云倒卻門前剎竿著阿難從此大悟為第二祖於是祖祖相承至二十八祖達磨大師遙觀此方有大乘根器遂航海來初見梁武帝帝問聖諦第一義眾兄弟梁武深解教乘故知聖諦為極致而不知達磨秉教外別傳之旨直截一揮便乃不知落處所以道攙出去也直至嵩山面壁九年方得慧可大師來乞安心被磨一拶欲覓個心與磨安盡其精神而不能將得出便徹見本體當下休歇磨亦見他徹底悟去乃與之印可云為汝安心竟繼有三祖亦只見得罪無自性本體露現故二祖亦與之印可云為汝懺罪竟至於六祖一聞應無所住而生其心便乃大悟又何曾待閱三藏十二部然後悟哉更有靈雲見桃華而悟道香嚴因擊竹以明心乃至大慧杲禪師十八歲叅禪至三十六歲聞圓悟禪師舉諸佛出身處熏風自南來殿閣生微涼方纔瞥地眾兄弟畧舉從上世尊至此無不以悟為期然且遇緣不一奚必待睹明星而悟道耶遂舉拂子云只者拂子已刺破釋迦老子眼睛穿卻釋迦老子鼻孔負命者上鉤來為釋迦老子出氣了便請歸家穩坐有麼有麼良久云無則普請歸堂掀翻海藏。

知而無知不是無知而說無知會而不會不是不會而言不會所以道具足凡夫法凡夫不知具足聖人法聖人不會聖人若會即同凡夫凡夫若知即是聖人即是聖人無凡夫可知即同凡夫無聖人可會無聖人可會則眾生度盡恒沙佛無凡夫可知則諸佛何曾度一人如是說者無能說所說如是聽者無能聞所聞各各歷歷孤明露出本來面目發揮本地風光爭肯囊藏被葢正當恁麼時為人拶著又且如何喝一喝云切莫錯對便下座。

小叅

病起小叅舉五祖演和尚云如今人似發瘧一般寒一上熱一上不覺過了一生矣只此兩句話悟上座生平亦只尋常看過了適纔病中體之可謂斷盡人病不惟未打徹底人有時為此事急切著忙有時丟在無事甲裏設使徹底人於日用現行處亦未免觸事則因事生心緣無便依無息念被寒熱二途打作兩截今日更為一頌一番寒了一番熱服盡多方藥不痊直得一身白汗出始覺從前怗怗然今日禹門重頌出舉似禪人緊著鞭且道鞭頭落在甚麼處便下座。

天封舒安律師請小叅世尊出世說法四十九年譚經三百餘會至拈華教外別傳方了本懷故教立戒定慧三法曰因戒生定因定發慧爾我既出家當須出三界了生死方始事畢若但持戒止免三途既兼生定止超六欲若其發慧方超三界故以發慧為主然今時多言慧竟不知發慧之繇如要發慧須是明心六祖云即心名慧即佛乃定定慧等持意中清淨是以心若苟明意自清淨於日用頭頭無[糸*系]毫過患所以我笑巖師翁道欲無禪禪無欲相奪相傾事不厭俗故曰清淨行者不上天堂破戒比丘不入地獄驀拈拄杖云通玄者裏又且不然喝一喝云且道是戒耶定耶慧耶是心耶佛耶是清淨耶破戒耶是上天堂不上天堂耶是入地獄不入地獄耶又喝一喝云切莫停囚長智便下座。

除夜小叅一年三百六十日日日撞到今宵極箇中極處體全彰殺活全承此恩力是以古喻爾我臨命終時眼光落地底時節眼光既落地耳光亦落地鼻光亦落地舌光亦落地身光亦落地意光亦落地六光既落地則無見聞覺知之情何有聲色觸法之翳淨裸裸赤灑灑清寥寥白滴滴一片本地風光一著本來面目到箇裏所作俱息無佛道可成無眾生可度無生死可斷無涅槃可證然後天是天地是地僧是僧俗是俗於者一片地都來沒干涉雖無干涉謾他一點不得雖謾不得不假思議之心全憑者片本地風光靡所不周靡所不徧所以道日應萬緣而不撓其神千難殊對而不干其慮正當恁麼時除夜分歲一句作麼生道白雲盡處是青山行人更在青山外。

解夏小叅覿面分付尚涉廉纖直下承當猶存情識玄機獨唱截斷眾流恁麼也不得不恁麼也不得恁麼不恁麼總不得事不獲已放一線道開第二義門三月結制挂起盋囊放下複子便作安居今朝解制著卻草鞵挑著擔子便為行動殊不知天童者裏日日著草鞵日日挑擔子未嘗向諸人道安居行動諸人若會時時安居之地事事出身之路恁麼也得不恁麼也得恁麼不恁麼總得設若兩頭不涉中間不立又有甚麼恁麼不恁麼得與不得正當諸人分中如何通信莫是拳一拳掌一掌麼莫是打一棒喝一喝麼莫是彈一彈豎一指麼莫是說道理呈見解麼莫是總不恁麼以坐具拂一拂便行麼如此者總是依草附木良久云須知自有冲天志莫學他人行處行。

施主請小叅三世諸佛六道眾生皆是摩訶般若光光未發時無佛無眾生消息從甚麼處來只因一念心生分別遂見有佛有天有人有修羅有畜生有餓鬼有冤有親有逆有愛有男有女有心有性有玄有妙有煩惱有涅槃乃至有行有住有坐有臥有語有默若也一念回光返照明見本來面目遂見三世諸佛也是者箇面目天也者箇面目人也者箇面目阿修羅也者箇面目畜生也者箇面目餓鬼也者箇面目乃至冤也者箇面目親也者箇面目逆也者箇面目愛也者箇面目行也者箇面目住也者箇面目坐也者箇面目臥也者箇面目語也者箇面目默也者箇面目既皆者箇面目說佛不得說天不得說人不得喚作修羅不得喚作畜生不得喚作餓鬼不得喚作煩惱不得喚作涅槃不得喚作心不得喚作性不得喚作玄不得喚作妙不得喚作是不得喚作非不得乃至喚作行不得喚作住不得喚作坐不得喚作臥不得喚作語不得喚作默不得喚作冤不得喚作親不得喚作愛不得喚作逆不得喚作凡不得喚作聖不得既皆不得一道平等浩然大均上無攀仰下絕己躬畢竟天人羣生類皆承此恩力既承此恩力終不落虛可以超聲越色離見絕聞坐斷是非頭語默絕消息不求超生不求證滅無欣無厭淨裸裸赤灑灑全體與麼來全體與麼去通身無影像處處絕行蹤所以道處處真處處真塵塵盡是本來人真實說時聲不現正體堂堂沒卻身正當恁麼時只如孝子鍾大向追薦先妣朱氏又作麼安身立命還委悉麼彌陀元不異只者是西方。

解制小叅結制只得兩箇月老僧無福沒飯喫普請諸人各各行大丈夫兒當自立從門入者非家珍諸人莫蓄粟米粒樹凋葉落露金風脫盡皮膚赤骨[骨*歷]箇事人人本具然到底不從他處得一任諸方玄又玄莫教污卻本來質祖師西來無別事討箇人兒不受惑老僧如是恁麼道諸人分上無交涉只如諸人分上又作麼生會卓拄杖歸方丈。

小叅僧出作禮師便打云靈山話月曹谿指月天童一味掉棒打月若也見月忘指方見棒頭落處無事不畢所以道見月休觀指歸家罷問程古人見人不會不得已下箇註腳云若喚作棒入地獄如箭射或舉杖云喚作拄杖即觸不喚作拄杖即背喚作山河大地即觸不喚作山河大地即背乃至喚作一切聲即觸不喚作一切聲即背祇要人向拄杖頭邊默契默運向聲色頭上坐臥聲色頭上安閒不被一切聲色之所籠罩一切聲色之所回換一切聲色之所擺撲始得自繇既得目繇則臨命終時定得自由不披業識之所回換則生死輪迴息矣縱聞十方佛祖老和尚出世亦如色等說法亦如聲等則不被佛祖老和尚舌頭之所籠罩之所回換之所擺撲方滿佛祖老和尚出世之本懷故曰祖師西來覓箇不受惑底人方始自信臨濟大師云少信根人終無了日祇如自信之人於世出世法中如何行履百華樷裏過一葉不沾身。

孝子鍾鴻穎為父紫符公請對靈小叅夫道也聖凡同體生死一如只緣不了以致隨境生情隨情造業隨業緣故三界昇沈受報好醜以拄杖敲靈几云若向者裏回光返照棺木裏眨眼便乃脫死超生剔起便行管取十方自在自在也天堂尚不住地獄豈能留千人萬人羅籠不住百千境界轉變不得應同體悲為如來使普現色身隨處作主興無緣慈導利羣品同成正覺正恁麼時歸根復本一句作麼生道盧舍本身纔獨露豁開正眼絕纖塵。

為洞陽蔡公對靈小叅本體恒然無生無滅正眼洞明離出離入祇因見倒惑生認境漂流以致輪迴不息若能當頭坐斷一念返本純源便見當處超脫所以道淨法界身本無出沒大悲願力示現受生雖然如是正恁麼時逍遙獨脫一句作麼生道卓拄杖云還委悉麼但能信腳騰騰去徧界無非淨法身。

為懶菴祝居士對靈小叅生死去來全體現陰間陽世本無邊所以道無邊剎境自他不隔於毫端十世古今始終不離於當念只因離於不離隔於不隔遂乃見倒惑生妄生分別於無生見生無滅見滅隨境有無心存取舍遂致輪迴不息乃以拄杖指靈几云直須當頭點破管教全體顯現一念常光現前永證不生滅地所謂無常生死法與我不相干若能如是解不用哭蒼天正恁麼時高超物表一句作麼生道良久云千峰勢到嶽邊止萬派聲歸海上消。

孝子金善鎔為父玄石公請對靈小叅秀水年年秀青山歲歲青祇因人不覺剛目見遷更以拄杖敲淨缾云擊碎蟠桃核方見舊時仁急薦取好惺惺頓證無生地高登安樂城崇成無漏業端坐寶蓮心復以拄杖敲淨缾云還見麼卓拄杖下座。

葉暹晟為父君錫公請對靈小叅生死無二相去來沒兩人祇因自不覺逐色與隨聲逐色隨聲也捉一放一心如猿猴茫茫無據遂致三界六道去來不息以拄杖點靈几云我今為你當頭點醒自知無滅無生覿面提持管取自由自在自由自在也不為業識之所牽無滅無生也永證金剛之固體正當恁麼時立命安身一句作麼生道直教兩腳捎空去鼻孔依前搭上唇。

室中開示

僧求開示師云汝且去僧行三五步師喚回云會麼僧云不會師云汝是何處人僧云常熟人師云汝父母未生前是何處人僧無語師云汝父母未生前與常熟人相去多少僧云不會師云汝去會會來。

二僧求開示師垂一足云有甚遮障處復收足云還會麼一僧禮拜出一僧復云乞和尚開示師展兩手云開示箇甚麼云某甲不會師云你且去第二次來。

居士求開示師云吾嘗於此切古人云叅禪無祕訣只要生死切猶是第二頭話者吾嘗於此切纔是透底話你去體會切字自然得箇透底處士云作麼生會師厲聲云吾嘗於此切者等會去。

善信求開示師云汝為何來云弟子不為別事師云何為不別事云為修行故來乞開示師云修行也是別事做買做賣也是別事乃至虛空天地日月星辰森羅萬象以至父母兄弟妻子皆是別事如何是你不別底事云弟子不會師云汝去會不會底來。

僧問某甲初發心乞和尚開示師云初即且置心從甚處發僧無語師云汝且去究取心起處便是心倒斷處亦即是心明處。

僧乞示做工夫師云我者裏沒有甚麼工夫做只要擡樹擡石挑甎瓦挑柴穿衣喫飯屙屎放尿至於行住坐臥祇是不可喚作擡樹擡石乃至行住坐臥亦不可喚作工夫你且道喚作甚麼僧云未審如何下手師云拄杖子不在你自去打三十棒。

偶言

師一日與西堂妙行居士求如圍爐次妙行舉解山論格物云格是格去物欲師云他見如此汝又若何妙行云格字可作體字看否師云似即似只成了兩箇妙行云師又如何師云不妨為汝問著求如云當時妙喜答子韶云今人但知格物而不知物格好箇物格云何子韶不能當下領取而又求箇樣子師云汝卻如何求如云今日天寒師云何不脫體道一句求如云和尚如何師即起去。

一日妙行舉月川法師不信無情成佛和尚如何道師云我亦道無情不成佛云青青翠竹盡是真如鬱鬱黃華無非般若何故無情不成佛師云待有情成佛無情亦成佛妙行指桌云和尚如今已成佛云何還有者箇在師云你作者箇會那云和尚不作者箇會卻又如何師乃掌之。

入室機緣

一僧入師問你在者裏做甚麼僧云磨豆腐師云你替甚麼人磨僧云替和尚磨師云你喫自己飯為甚替老僧忙僧云不替和尚磨莫是替學人磨麼師打出又一僧入師云你來做甚麼僧云挑水師云水桶在甚麼處僧擬對師打云打破了也又一僧入師舉世尊初生一手指天一手指地云天上天下唯我獨尊你作麼會僧喝師云你者喝還喝世尊喝老僧喝你自己僧無語師打出又一僧入師云我適纔舉世尊天上天下唯我獨尊者僧亂喝打出去也你作麼會僧擬開口師云你欲攀撦老僧那以拄杖趁出。

問答機緣

問大悟底人還有憎愛也無師云能愛人能惡人云此是儒家世間之說豈是大悟出世間之事師云汝是甚麼人僧擬議師喝出。

問如我按指海印發光汝暫舉心塵勞先起師指壁間觀音像云者是甚麼云觀音聖像師云汝暫舉心塵勞先起。

問乞師指截徑處師云汝是甚處人云江西師把住云江西到者裏多少路僧擬議師推出。

問月明簾外如何轉身師云你但進門來云如何是門裏事師便打云請師不用棒不用喝將轉身事盡情道一句師起云我倦要睡去。

問如何是三玄三要師云你者一問聻云某甲不會請和尚明示師云你且放下著。

問大事未明如喪考妣意旨如何師云你是無主孤魂云為甚大事已明亦如喪考妣師云唯我獨尊。

問某甲一向做工夫沒箇入處師云誰教你來僧擬開口師直打出。

問古人道亡僧誦一部佛法語未絕師云亡僧甚處去也僧擬議師便打僧云乞和尚開示師云汝道亡僧還開得口麼僧無語師云既開口不得佛法合作麼誦。

問如何是佛法大意師偶搔頭云老僧頭癢云還有奇特也無師展兩手。

問大事未明乞師開示師云你喚甚麼作大事云豈無方便師便打。

僧乞師法語云欲朝暮禮拜師云朝暮禮拜箇甚麼僧擬議師便打僧禮拜師一蹋僧起師云你者禮拜與朝暮禮拜是同是別僧復擬議師云饒你會得無二無別且道者一蹋又如何。

問瑯琊覺讚初祖未句云師心兮戴大慧果云戴之一字不得動著動著即禍生師拈棒指云直須動著動著從教東擲西拋。

靈鑑講主叅問和尚接人還用古人底自己底師以手展握云你道是古人底自己底主擬開口師便打主一喝師云三喝四喝後又如何主罔措師展手云元來學弄虛底又問現前一眾是叅話頭是直下承當師云你又作麼生主云無心可用師云恁麼則後語不應前言云有條攀條師云攀甚麼條主無語問不會做工夫求師開示師云不干老僧事云求箇明白路頭師云但向暗處走。

問諸法從心生未審心從甚麼處生師云老僧正疑著。

居士問弟子揚州來為大事不明師云汝既不明將甚麼來士無語。

問古人一言之下為甚麼便曉得雲門兒孫師打云你是甚麼人僧禮拜師又打。

問如何是祕密藏師云八萬四千。

問搬石挑沙明甚麼邊事師云來日再去挑行者問吞不進吐不出時如何師云問取舌頭。

問還是念佛好還是做工夫好師云總不好僧擬議師打云向者裏會得恰好。

問如何是乾屎橛師云田塍上看。

問如何是清淨本然師便打僧云如何是忽生山河大地師云你又恁麼去也。

問工夫散亂不得成片時如何師打云我道棒打不開。

問乞師指箇修行路師云我從來不會修行云更冀慈悲師云一事無成兩鬢[糸*系]。

問古人道老僧無法與人祇解識病時有僧出作禮古人便歸方丈意旨如何師云汝且出去僧擬再問師云你未知病在云如何是某甲未知病處師舉手搔頭僧罔措。

比丘尼問如何是本地風光師云嘗在汝面門出入尼欣然禮拜師云且放過汝。

子糓蔡居士問如何是世法師云四大五薀如何是出世法師云四大五薀如何是世出世法師云四大五薀又問易曰艮其背不獲其身既有箇背在如何不獲師云分明道了。

居士問弟子與和尚那分別和尚者樣快活弟子者樣苦師云汝將苦來與汝分別云弟子不可道是快活師云老僧亦不可道是快活云爭奈天堂地獄何師云你喚甚麼作天堂地獄你曾到天堂地獄也無士無語又問眾生即佛弟子信不過師云信不過且做眾生云佛又作麼樣師云但肯作眾生佛即在其中又問聞和尚已發明幾位去了師云那裏去了士擬開口師趯一趯云那裏去了士乃點首。

三峰叅云積年仰慕今日遠來濟上門庭則不問如何是堂奧中事師云你即今在甚麼處峰云此猶是門庭邊事師指座云且坐峰禮拜起云咦師休去。

問如何是賓中賓師云滿面著埃塵如何是賓中主師云老僧無伴侶如何是主中主師云三更月下無人識如何是主中賓師云堂前坐來沒人陪。

問如何是奪人不奪境師云百萬軍中斬顏良如何是奪境不奪人師云取了荊州放魯肅如何是人境兩俱奪師云殺卻陳友諒并吞數十州如何是人境俱不奪師云當今天下太平國王萬歲云料揀已蒙師指示全提向上事如何師以拄杖連擉云退去退去。

問眾中操履好靜處操履好師云分身兩處看。

居士問弟子常發火性師云你適來為甚麼罵我士無語師驀面一掌士亦無語師云打也打不發說甚常發火性。

問某甲欲做工夫乞和尚開示師云昨日有人恁麼問打出去也僧擬作禮師便打出。

三峰問從上來宗旨如何師豎起拳云不可喚作拳頭云還有麼師云一腳趯殺你云蒙示多矣師云又問作麼峰禮拜師便打良久師問峰云寂然不動感而遂通峰禮拜出師打一棒云且道是賞你罰你。

問父母未生前如何師大笑生後如何師便打春秋鼎盛時如何師云恰好你識羞。

問如何是第一玄師云有口不能宣如何是第二玄師云足方頭頂圓如何是第三玄師云恰好在腰邊又僧問如何是三要印開朱點窄師打云打你一棒云何不打兩棒師云鈍根阿師。

問和尚納福麼師云你管他作麼云也須問過師云問過後如何僧擬議師乃打。

問如何是的的大意師云向前來僧近前師便打僧云上根大器直下承當中下人來如何師云老僧從來未嘗眼華僧無語師云你是最下種也未得在。

問如何是離心離境旨師云向前來僧近前師云會麼云不會師云禮拜著僧禮拜師與一蹋云是心是境僧擬議師便喝出。

薀虛講主叅問未到金粟時如何師云雲岫菴中到後如何師云喫茶已畢釋迦未出世祖師不西來喚甚麼作正法眼藏師正身云見麼云有見則不堪師云未夢見在又問古人道喚作一物即不中如何又喚作無位真人師云你即今是一物是無位真人云若說作兩橛師云還我一橛來云猶是第二門師云怪你做座主所以善講。

問清水洗塵塵水歸何處師云茅廁裏云某甲不會師云問取淨頭去。

問生滅不停如何降伏師攔胸搊住云停不停云不會師放云恁麼即降伏了也僧擬進語師乃叱出。

問如何是五眼圓明師云老僧止兩隻。

問未舉念時意旨如何師良久僧擬再舉師云去。

問黑漆皮燈籠還有亮時也無師打云老僧要打破。

問如何得出生死師云如何是生死云學人不會乞和尚慈悲師云老僧無奈汝何。

問如何是三寶師云一頓胡餅兩頓粥云不問者三飽師云老僧日日奉持。

慈侍者問四大甚麼人主立師云好箇問頭祇是兩橛云四大分散時如何師云待汝四大分散來與汝道。

問曹洞宗有君臣偏正師云除卻君臣偏正致一問來云除君臣偏正教某更問甚麼師云只你恁麼道是君是臣是偏是正僧擬議師喝出。

問己事未明乞師指示時值版響師云打版了喫粥去。

問喚作竹篦則觸不喚作竹篦則背不知喚作甚麼師熟眎云是甚麼僧禮拜師便打。

問生死如何透師打一拳云向者裏透。

問某甲千里而來乞和尚開示師以拄杖畫一圓相僧擬議師打出。

問某甲駕船三載因甚摸不著舵柄師打云還摸著也未四面狂風起又如何安身立命師亦打。

問某甲一字不識乞師開示師云我正要一字不識底還你一字不識底去處來僧無語師乃打。

問雲門餅趙州茶和尚者裏有甚麼師云一頓大拳頭。

問二年不見和尚倒後生了師云後生了多少云後生了一半師云從那裏分起僧無語師展手云了。

俗士問我輩修行不知從那一步起師云從你未動腳者一步起又問此心如何定得師云定即且置如何是心士無語師云汝且會會心看。

問如何是無生法師打云會麼云不會師云賴汝不會若會老僧性命卻在汝手裏。

問大修行人為甚擔枷帶鎖師云自作自受無人救云萬丈嵒前作揖百尺竿頭拱手師云自拈自弄得人憎如何是賓師云終日走途程如何是主師云坐斷乾坤唯自許如何是賓中賓師云眼裏瞳人精又精如何是主中主師云腳底腳頭舉更舉。

問如何是暗中明師云東邨王老夜摩肩如何是明中暗師云南海波斯晝洗面明暗相去幾何師云分身兩處看。

師作務次僧叅云某甲特來叅叩和尚師拖土籃云為我擡土去云某甲只是閒師云去老僧沒工夫說閒話。

密雲禪師語錄卷第四

音釋

頟

(鄂格切音額顙也)。

鬱

(紆物切音罻木叢生者)。

鬢

(必刃切音儐頰髮也)。

搊

(楚蒐切音篘手搊也)。

舵

(待可切音柁與柁與柂同正船木)。

密雲禪師語錄卷第五　　　　　　庶五

天童弘法寺住持門人弘覺禪師(臣)道忞上進

問畣機緣

居士問心若不異萬法一如如何是不異之元師云汝是俗漢子。

問古人道須參活句莫參死句如何是活句師云老僧舌破為你說不得去僧出復入云和尚舌破用冬青葉好師云汝為甚著死句連棒趁出。

問離卻拄杖子請師別道一句師掌云不是拳頭定是巴掌僧禮拜師以脚趯去更有脚尖在。

岳石帆居士參出自撰禪門口訣請正師接得即置云閒言語士云和尚看看師閱數行至實字指問云此字如何解說士擬議云卻解說不出師云恁麼則是虛言了士無語良久又云和尚者裏有甚麼人護法師云貧道法也無護箇甚麼。

問設有人問和尚如何是禪作麼對他師打云一棒打教髑髏穿更有問又如何師打云足方頭頂圓更有問又如何師打云口裏舌頭尖更有問又如何師打云你若喚作禪入地獄如箭射。

問某甲生死不明師云者飯帒子僧擬開口師便打又僧出禮拜擬問師云適纔你問甚麼僧罔措師推倒。

居士問伎倆盡時如何師便打士擬議師云伎倆盡了。

問死人難活時如何師云你且去僧擬議師打云真箇死漢。

問學人到已一月不見堂頭時如何師云者老漢甚處去也僧擬議師便打。

問前念過去後念未生主人公在何處師云立地死漢僧云不會師云拖出死屍去。

問劈面當鏠即不問如何是臨機一句師便打。

問如何是佛身無為不墮諸數師云合取狗口。

問如何是學人自己師云我不識你。

僧求開示師翹一足僧云一口氣不來時作麼生師彈足云但問取他。

問如何是生死業師云即汝是如何是涅槃心師云即汝是僧禮拜起師以拄杖指云去僧喜躍而出。

問疑情頓發因甚命根不斷師云只為你疑情命根不斷云斷後如何師打云教你沒處藏身。

問人人有箇本具底影子為甚蹋不著師云看脚下僧禮拜師與一蹋云卻是老僧蹋得著。

問即心是佛又要見性成佛作麼師云如何是你底心云現問話者是師云不問時又作麼生僧無語師云未夢見即心是佛在。

問能為萬象主不逐四時生時如何師云切莫隨老僧來。

問有佛出世作何供養師云老僧不受云請師方便師打云與你一頓。

問如何是清淨法身師云你會種田不云不會師云我者裏用你不著。

興化黃伯初居士參問弟子有條拄杖子見佛殺佛見祖殺祖今日特來呈似師云放下著云弟子連自己都殺卻了師云將甚麼來士無語又問和尚入閩將甚麼來師云祇有貧道。

問某甲初出家求和尚開示師云出家來多少時云去歲師云逢人但恁麼說不得錯舉黃司李問風清月白時如何師云大家在者裏又問弟子轉機不圓過在甚麼處師云過在問人處云不問人時如何師云信口道將來。

問殺生是大戒為甚麼南泉斬貓歸宗斬蛇師云汝實恁麼問那云是師云汝當懺悔去問和尚還有不為人說底法麼師云我曾向你道甚麼來僧無語師云元來。

問如何是本來人師云我不可向汝道。

錢相國入山問如何是如來大意師云居士今日從甚處來云從人行過底路來師云恁麼則不如來了國無語。

問銕牛吞卻虛空時如何師云老僧在甚麼處僧無語。

行者問如何是無上菩提道師云俗人頭戴僧官帽云畢竟有何方便師云自家摸取好方侍御問和尚門下有多少大根器底人師云縱目所觀云也要龍天推出師云從來不假他人力。

問如何得一口說盡世間法師云你還識兩片皮麼。

問兩堂同喝臨濟云賓主歷然未審誰是賓誰是主師云賓則總賓主則總主僧云賓主歷然意旨又如何師打云還見麼僧禮拜。

僧自徑山來參問如何是不動尊師云此去徑山五百里僧喜躍作禮而退。

問併卻咽喉請道一句師曰老僧沒氣力。

道者問如何是百草頭上祖師意師拈拄杖云者是百草頭打云如何是祖師意者擬議師喝退。

問目前無一法時如何師云背後著眼。

問如何是圓滿覺師打云你欠一著。

問如何是新年最初行脚句師云去云如何是步步不錯句師云去。

居士問世間以何為尊師云唯汝為尊士禮拜師云忽然霹靂打汝又作麼生士無語。

問如何是急水行船師云山僧未做長年三老僧無語師打云崕上看取。

問一口氣不來時如何師云眼閉脚直。

問虛空破了將何補師云將你補。

居士問弟子有病求和尚授記師云死云再請一語師云待汝活時向汝道。

行者超智侍立次師問今日有新到麼者云無師便打。

居士問弟子徼幸蒙和尚賜見再乞妙法幾句師云汝但識得相見妙法在其中士擬議師云一發為汝註破若喚作相見則蹉過妙法若喚作妙法又蹉過相見畢竟喚作甚麼士無語。

問如何是離鉤三寸句師云快走快走。

問向上一路千聖不傳棒喝交馳合明何事師便打僧云明知生是不生之法因甚被生死所留師打云還知麼進云便恁麼去時如何師云賺殺闍黎。

居士問者裏風境與嘉興風境如何師云處處白雲處處日。

問某甲出山去忽有人問天童佛法聲未絕師便打僧禮拜師復打云逢人不得錯舉僧起云祇者是師云孟八郎漢。

問不是心不是佛不是物師以手攔胸推倒階下云是甚麼僧罔措師便打。

問大眾一齊上來未審和尚將何管待師打云只將者箇管待云恁麼則箇箇飽齁齁去也師云你自己分上作麼生僧無語師復打問生死不明乞師指示師云正好消息僧禮拜師詰云你道好在甚麼處僧無語師便打問某甲業識茫茫無本可據乞和尚指示師云你道扇子[跳-兆+孛]跳上三十三天觸著帝釋鼻孔又作麼生僧無語師便打。

問火不能燒水不能溺作麼安身立命師云水裏火裏云水窮山盡時如何師云但恁麼看取。

問如何是函盖乾坤句師云你眼在甚處進云如何是截斷眾流句師云合取狗口如何是隨波逐浪句師云放汝三十棒僧便喝師便打。

居士問誦經持咒還了得生死不師云了不得士云作麼生了得師打云向者裏薦得方可了得士云和尚還有生死不師云你若有時我也有你若無時我亦無。

問如何是清淨法身師云泥豬癩狗。

問行住坐臥如何是學人本身師云行住坐臥。

問盡力喫盡天童飯時如何師云直須吐卻雲怡蔡居士問㵣鹿趁燄如何歇得師云摸取脚跟摩尼珠久埋沒塵土中如何急切覓得師云滿面慙惶不識羞一斬一切斷如何得此利劒師云照顧汝頭等是水味有品為第一泉有品為第二泉作何剖分師云飲者自生分別黑夜中認賊為子認子為賊作何判斷師云各打三十棒家親作祟如何處置師云家無二主的的主人翁如何得覿面一見師云攔顋與汝掌堪輿家羅經縱橫移動鍼必指南是誰作主師云且向羅經後看又云刺破汝眼家宅是諸人生身活計見得甚麼便肯破家蕩宅師云春色滿園關不住一枝紅杏出墻來電光中良驥瞬息千里如何得一徃追上攬轡入手師云好箇驢前馬後漢大慧云將八識一刀憑甚麼安身立命師云還我刀子來胡來胡現漢來漢現是鏡體是鏡光師云打破鏡來好相見未開口已前為甚便棒便喝師云為汝不薦日昇月沉雷轟電掣山靜雲閒水流華開農謌牧唱婦誶兒嬉莫非是者箇迸現如何拈得向脚跟下要用便用師云魚行水濁修行人多怕去後黑澷澷地不知現前黑澷澷地更苦盡說生死事大不知現前剎那死死生生更切此際重關一擊如何下手師云好與汝三十棒高峰語大徹底人本脫生死為甚命根不斷命根既未斷叫做大徹徹底何事師云汝喚甚作命根一句當天八萬門永絕生死者一句得恁有力師云坐斷乾坤。

獅林問和尚不會打福州鄉談來作麼師云換汝眼睛東土人說話西天人領略是何曲調師云五音六律不相當和尚拄杖拂子燒卻了將何示人師云正示人和尚歸金粟有幾人相伴師云盡大地人。

勘辨機緣

新到參方擬人事師云已相見了也速退速退云和尚因甚著忙師高聲云道甚麼云某甲博山來師便打僧云打錯了師云汝動足來時即錯了在者裏覓甚麼盌連棒打出。

僧參師問甚處來云杭州師云杭州有幾多官員在任幾多官員不在任云不知師云你不從杭州來僧擬議師叱出。

師問僧那裏來云蘇州來師云那裏人云金華人師云到蘇州作甚麼云一事也無師云恁麼則空去回也云長遠如此師云長遠如此箇甚麼云不知師打云還知麼僧無語師云又道長遠如此。

師採豆莢次有僧參師問那裏來云紹興來師云紹興還有豆莢也無云有師云既有來作甚麼云特來禮和尚師云喫茶去。

僧求住師云汝尋常甚麼處住僧擬議師喝出。

求如居士呈偈云水到渠成瓜熟蔕落盋盂無柄徒勞把捉大千沙界法王正覺若人會得是名絕學且云弟子有箇會處求和尚證明師未過手便云我已為汝證明了也云此是會處還有箇行處先不得後不得正與麼時恁麼得咦老鼠見貓兒動也動不得師云你者獃子云和尚家風已盡知元來祇是者些兒若云更有玄和妙虛空穵孔總成癡師云一發獃了士拂袖便出次夕復入室師云今日又作麼生士就師厀一捏師云你試道看云和尚還要第二杓惡水那師云你試潑看士轉身作女人拜便出。

師一晚與五峰話次驀伸脚云你作麼生峰以脚趯之師笑云未在未在云和尚道看師倒臥峰云也只是困師云你又與麼去也峰乃禮拜。

石車參師問那裏來云雲門來師云幾時起身車打一圓相師云不可亂做云千里同風今日特來親領痛棒師云既是千里同風又來作麼車即提起左脚師云者還不是車又提起右脚師云錯也云風吹別調中師休去新到參方禮拜師乃蹋之僧擬開口師便打出。

師問僧甚處來僧便喝師云三喝四喝後又作麼生僧擬議師打云須是我打你始得。

僧侍立次師問甚麼人來云無師外看云是甚麼云擔水底師云又道無。

僧纔禮拜師以杖抵云去去云某甲話也未問師云設若問話堪作甚麼僧擬議師喝出。

僧參自敘諸方相見機緣將畢師咳嗽一聲唾地云你道道看僧罔措師連棒打出。

僧呈偈師接得即撦破顧僧云今日多少泥水匠云前三三與後三三師打云是多少僧豎拳師直打出。

河南僧參喫茶次師問曾到少林麼僧云曾到師云堂頭和尚如何云提唱為主師云提唱箇甚麼僧無語師舉起茶盞云還提唱者箇麼云拈來無不是師云錯認定盤星僧復無語。

師問僧甚處來云天目來師云高峰祖師安麼僧無語師云想必你不從天目來。

缾匋僧參呈一圓相後書偈云缾匋燒得破砂盆不妨拈出眾人驚祖師一見攢眉哭後來那有者兒孫師目竟即撦破顧僧云如何解交僧罔措師趁出。

師問僧甚處來云雲南幾時發足云在外十七八年還記得雲南事麼云記得何不舉似老僧僧無語。

華山僧參師問華山道場做完也未云已畢師云既畢又來做甚麼僧無語。

僧參師問甚處來云河南師云臨濟大師道不在河南定在河北即今在河南在河北云在河南師云何不教他同來僧無語師云掠虛漢出去。

僧呈偈云未明心地印追究祖師關識破分明也前三三與後三三師云不前不後是多少僧擬議師打出。

一僧入室云某甲有箇見處師云汝作麼見僧擬對師搖手云未見在僧云和尚道一句看師云待老僧別有箇見處即向汝道僧罔措師叱出。

僧參語風信信問曾到金粟不云曾到曾問話不云不曾你怕打那僧即云某甲一向不曾置問頭請師處借轉問頭信乃開示僧不肯轉金粟述前話師云汝喫飯還問人借口麼僧云某甲實無問頭師打云你向甚處開口。

僧參師問甚麼處來云揚州師云來作甚麼云生死不明來見和尚師曰他死了僧沉唫師以杖逐出復喚闍黎僧回首師曰虛生浪死漢。

僧參師問那裏來云博山來師云住多少年云三年師云喫多少飯僧無語。

揚州僧同居士參師云古人道腰纏十萬貫騎鶴上揚州且道是甚麼人士云古人師云古人在甚麼處士云古人與今人同體師云四大本空五蘊非有將甚麼作體士無語僧云此居士特來請問和尚無開口處師云你口向甚麼處開僧云向和尚脚跟下開師云向汝道甚麼僧亦無語。

師問僧今日多少人擡樹僧云八十多師云多多少云八十一箇師曰那箇起頭那箇住僧無語。

嘉興密印寺僧參師云當初高峰和尚亦是密印寺裏出身僧云是師云即今在甚麼處僧茫然師云且坐喫茶。

天竺二僧參師問甚麼處來云海上來師曰海上觀音與天竺觀音如何云一樣師指僧曰與你一樣耶與者上座一樣耶二僧俱無語。

二僧論大顛擯首座話一云令當行一云賊被狗齩爭之不已白師師云祇如賊被狗齩落在那箇分上一僧云首座分上師遂一齊擯出。

師見僧穿草鞵去因問你穿常住草鞵去草鞵錢甚麼人還僧云明年送來師乃叱之。

師問僧你今日作甚麼僧云擡樹師云擡放那裏僧云池中師云不怕浸殺他那僧無語。

法語

示于道人

傳聞無論寒暑不間忙閒日持金剛經一卷坐香一炷世間事識得破看得輕孜孜矻矻以道為念難得難得然雖如是欲超生死脫苦趣當豎起精進脊骨幢直下信取始得只者直下信處即超生死脫苦趣底去處故世尊云信為道元功德母信能遠離生死苦信能必到如來地要會如來地亦直下信處是若未直下信得但執起心作意坐香看經識得破看得輕為功課為辦道時殊不知雜毒入心皆落第二念既落第二念欲超生死脫苦趣豈不難哉古人所謂放過一著落在第二若苟直下信得當二六時中念念不忘直下信處縱值坐香看經以至呼奴使婢料理家事時亦當直下信得不可見有坐香看經呼奴使婢料理家事底事方為勇猛精進為道之士故經云應如是知如是見如是信解不生法相更舉箇古人因緣助汝生淨信者昔日芙蓉訓禪師問歸宗云如何是佛宗曰汝還信不訓云和尚誠言焉敢不信宗曰即汝便是訓云如何保任宗曰一翳在眼空華亂墜願道人於看經處坐香處呼奴使婢處料理家事處但信即汝便是如此行去日久月深忽然失脚跌破鼻頭汝自默默自見倒斷處則不待有意輕世事而世事自輕何以道之所在法如是故更示一偈若據大道因緣不論男女貴賤人人平等一如箇箇本來成現不能緣契無生即便四生流轉直須返照廻光悟徹本來之面能令念念不迷大事何憂不辦觸境不隨境流世事何須更厭若也別作別為必也墮阬落塹晝夜坐臥忙閒全體要成一片真實如是修持斷然決不相賺。

示純一上人

參禪正忌雜毒入心貴乎純一所以道舉一不得舉二放過一著落在第二須知參禪也是第二修玄門也是第二成僊也是第二作佛也是第二生也是第二死也是第二總之凡起一念皆是第二苟真實要會純一無雜但向一念未生前看行也看住也看坐也看臥也看一看看得行不知行住不知住坐不知坐臥不知臥不覺不知忽然覿面相逢始覺從前錯用心方知生也不可得死也不可得作佛也不可得成僊也不可得參禪也不可得修玄門也不可得一也不可得雖然如是異日相見若作如是見一棒打折汝腰莫言不道。

太虛藏禪人病中乞法語

凡人病苦生死到來作不得主者無他蓋為看作生死病苦故也殊不知生死病苦即當人本地風光本非他物故維摩曰眾生有病吾乃有病真歇曰老僧自有安閒法八苦交煎總不妨今時人多自不到者田地將謂八苦外別有箇安閒之法與不安閒底對敵是以越對敵越不安閒病苦外另有箇無病苦底強作主宰越要作主越作主不來然亦不可見恁麼說便謂既純是病苦將甚麼了生死而恐落空一發著忙則又錯了但不可看作兩橛自然就裏便得安閒亦非不是兩橛何也若不是兩橛則病苦無有歇時然且無病無苦安閒時亦不可作無病無苦安閒看若作無病無苦安閒看則與當人覿體相違差錯了也。

示余道人

若據法語則貧道無啟口處無運筆處道人無看讀處無意解處無意解則內心無喘無看讀則外息諸緣既外息諸緣內心無喘則內外寂然既寂然已正好自看正自看時無有晝夜無有時際但行也自看住也自看坐也自看臥也自看看來看去看到不知不覺忽然兩眼大開更須知此兩眼落處則如人飲水冷暖自知面目分明然後可通箇消息貧道耳寫至此忽有僧來問如何是祖師西來意貧道擲筆向他道達磨來也其僧擬開口貧道直打出方丈外一并寫上道人並參之。

示時功林居士

祖師西來不立文字直指而已惟至德山臨濟以棒喝直指最為明白切要所謂棒打石人頭嚗嚗論實事今人不薦棒頭指處而以知痛癢者是為心殊不知乃識神耳古人云學道之人不識真只為從前認識神無量劫來生死本癡人認作本來人所以貧道徵居士云祇如不痛不癢時如何居士如果要了生死透識神但看者一扇子落在甚麼處則自然知道者一扇初不曾打在痛上真果似棒打石人頭便見臨濟大師道我被黃檗先師打六十棒如蒿枝拂著相似彼豈以知痛癢者為然哉。

示林道人

祖師西來唯直指單提令人返本還源而已欲究其旨但向不睹不聞之先直下覻透便見分曉如黑漆桶處於黑夜初無二色即無二見既無二見則不見有男不見有女不見有纏縛有解脫不見有凡聖有淨穢亦不見有玄有妙有覺不覺亦不見有道不道不見有空不空不見有真不真亦不見有苦樂昏慧火宅清涼所以貧道生平但有來者便當頭一棒俾伊漆桶生光即無二色亦無二見所謂直截根源佛所印耳。

示秦道人

修行無別修貴要識路頭路頭若識得生死一時休生死一時休即是安身立命之計安身立命之計不可為道人說破須道人自參自悟自得真踐實履自到平怗怗地則生死心生死相了無覓處矣。

示淨虛禪人

此箇本分三世諸佛歷代祖師共證同傳直指人心見性成佛謂之教外單傳不立文字語句若涉言詮論量便起生滅之念非本分無生滅處所以孤負先聖真欲超生脫死須辦銕石心如枯木死灰聖念凡情俱無起滅於淨嬴嬴赤灑灑上洞然契證明見得徹諦信得及與從上佛祖握臂共行無有差忒更須一念萬年萬年一念純一無雜纔有纖豪起滅便是生死因緣無有超脫之期務使如鳥出籠無欲無依舉動施為常在本分中真踐實履無虛弃工夫趙州二十年不雜用心涌泉四十年尚自走作香林四十年方成一片信知從上古人皆自尋常日用中密密體驗始能臨末稍頭不怕瓮中走鼈耳復云上來法語為阿誰徽州休寧淨虛乞淨到無虛淨亦休覿體無依自寧怗指天指地笑呵呵上下四維圓洞徹以己方人沒兩般一串穿來同箇鼻他年再見若如此一棒打教驢腰折咄。

示程弘業持經語

凡佛經無非令人省悟故黃梅教一切人但持金剛經即得見性而六祖一聞應無所住而生其心便悟入則豈可專以念為事乎經云若言如來有所說法則為謗佛苟省應無所住則終日念而未嘗誦一字在人不在經也所以秦國夫人省得竹篦子旨便謂終日誦經文如逢舊識人若此始可謂誦經人矣。

書問

復求如沈居士

手教諄諄要老僧判斷下落或另行指示箇真休歇者若據老僧判斷只者打殺赤斑蛇拗折蒼龍角虛空籠不住何物堪拘束便障汝轉機不得自在何以轉機最忌作意故曰損法財滅功德莫不由茲心意識若不作意則無打殺赤斑蛇拗折蒼龍角虛空籠不住何物堪拘束之見故凡作意則不自在不自在則不迅捷不迅捷則拘滯拘滯則波瀾不廣不廣則作意作意則有倚有倚則命根不斷命根不斷則非真休歇非真休歇則大事到來定不得力既不得力安得無疑然既有疑不可謂到家到家即真休歇真休歇即本分事本分事非作意之可到非機語迅捷波瀾濶廣之可然故溈山謂香嚴曰吾聞汝在百丈先師處問一答十問十答百此是心意識著述得汝向父母未生前道一句來時香嚴盡平生學識欲道不能得故參禪人要在父母未生前一般門下若能如是無別大事到來既無別大事到來則自然得力得力則不驚不驚則無疑無疑則真休歇真休歇則自無意作無意作則無波瀾無波瀾則無迅捷無迅捷則覿體現前覿體現前即覿體用覿體用則無迅捷自成迅捷無波瀾自成波瀾若作意迅捷作意波瀾即覿體相違相違則全體作用不現前矣異日相見若守此見一棒打折你腰莫言不道。

復清都史居士

手教云不知不覺有一種不自在隱隱胸次中者其病有四一者妄認為娘生鼻孔故未得自在二者認得世間事重不覺逐境生心故不自在三者雖為己事久向胸次中作活計不能卒去故不自在四者因此種種胸次中隱隱起滅不得自由赤條條蓋天蓋地而居士越要蓋天蓋地自由自在終不能得乃與隱隱陰魔對敵故有恁麼也不得不恁麼也不得恁麼不恁麼總不得直須堅豎脊梁全身翻轉猛著精彩把世出世間一口吞盡不用蓋天蓋地而自蓋天蓋地赤條條去也若胸次中一毫治不盡要了生死無有是處故曰毫氂繫念三途業因非虛語也。

復子元劉居士

來書一發願二程途三醒悟四工夫足見居士立志真實骨器不凡聰明[霝/刀]利異於常人然細玩之悟境未實現相非真現相急須撥採悟境著實參期若不期悟發願枉發程途枉行工夫枉為何也未悟時期悟為工夫不悟不休為程途不悟不休為發願如悟則乘其悟力以茲利己以茲利人則工夫程途發願皆在其間不假別發願別程途別工夫耳且果悟則一一不著問人而自明矣。

又

前日奉復不悉恐門下生疑更為葛藤大端蓮華蓮子教中取喻吾儕一念心華發明悟徹本來面目故云華開見佛悟無生豈非華開為因見佛為果喻如蓮華一開蓮子即露豈如餘果華牧而後結子耶正如心華一開面目即顯華開為因面目為果面目本具豈待心開而後有耶如門下所謂華開纔得生蓮子華未開時子在麼與首謂華開元不墮空華結子從教又種芽者首尾一氣皆謂華開而後結子結子而後種芽種芽而後成根苗根苗而後開華開華而後生子正如常人所見生死輪廻無常之見豈可謂華開見佛悟無生而無生無滅因果交徹真常之道正如蓮華一開而蓮子全體已成喻心華一開即本來面目元具豈可謂華開纔得生蓮子華未開時子在麼耶所以古云學道當須有悟由還如爭鬬快龍舟雖然舊閣閒田地一度贏來方始休門下還曾恁麼一回也未如未當須恁麼一回始得。

又

來諭隨時探討期見本分一著又云當求進時欲貧道遙施喚醒以豁心華者然據本分一著無你進處無你退處若擬進則蹉過擬退則脚跟礙卻正當進不得退不得處忽若兩眼大開露出面孔時可與貧道相見也。

又

來諭門下本參只一箇誰字貧道謂誰之一字亦能成人亦能誤人不可不審若認虛豁豁地一派好景為誰字者已成兩箇了也試問門下者虛豁豁好景為復作意有不作意有若作意有不作意無只者作意非情識而何又云目前作主死時作主死後作主者亦屬有意而見有生時死時後時更有箇虛豁豁地作主底則外道所見也古人謂離心意識參出聖凡路學正忌認著目前情識即凡情識及乎認虛豁豁地及一切纖豪好景即聖情識耳又云㘞地一聲曠然休歇不知當屬何象當屬何時將心等悟難得悟日殊不知此象此時你纔擬心早已蹉過落於情識俾你到驢年也不得㘞地一聲曠然休歇耳更欲貧道轉語喚醒者真可憐憫大丈夫說話寧借他人口耶除非劉祖鍾親來相見為汝道破。

又

來諭進不得退不得處是門下礙處者且喜雖未得㘞地一聲不妨一切世間塵勞煩惱已礙斷生死路頭相繼礙斷也二六時中念念但向進不得退不得處看是何景象是何面孔看來看去不知不覺㘞地一聲自不作礙會也。

又

昨承偈語足見居士病中精進欣羨欣羨釋迦老子云病乃眾生之良藥益信之矣何故居士若不得者番病爭得恁麼淨絕恁麼穩當耶然細玩之未出知解窠臼在殊不知眼見泥牛過海我道眼華不少銕鎚蹋著如緜我道猶有者箇在只可自知自解我道情知你在鬼堀裏作活計那堪更落言詮驢年未得出頭然則註已註破未識居士何以教我。

密雲禪師語錄卷第五

音釋

劈

(匹歷切音霹破也)。

轡

(兵臂切音秘馬轡也牽引拂戻以制馬也)。

癢

(以兩切音養同庠膚欲搔也)。

怗

(託恊切音帖服也靜也)。

滯

(直例切音彘凝也)。

[霝/刀]

(郎丁切音靈剖物也)。

密雲禪師語錄卷第七　　　　　　庶七

天童弘法寺住持門人弘覺禪師(臣)道忞上進

拈古

舉僧問趙州萬法歸一一歸何處州云我在青州做領布衫重七斤師云我不似趙州委曲如有問萬法歸一一歸何處劈脊便棒寧惟直截抑且免致伊向萬法歸一一歸何處躲根。

舉茱萸示眾云你等諸人莫向虗空裏釘橛時有僧出云虛空是橛萸便打僧云莫錯打某甲萸便歸方丈師云茱萸當時打者僧果錯不錯若錯為甚歸方丈若不錯為甚歸方丈大眾試斷看復云疑殺人。

舉溈山云老僧百年後向山下作一頭水牯牛右脇書五字云溈山僧某甲此時若喚作溈山僧又是水牯牛喚作水牯牛又是溈山僧且道喚作甚麼即得師云溈山大似不打自招復云還知金粟落處麼。

舉黃檗示眾云汝等諸人盡是噇酒糟漢與麼何有今日還知大唐國裏無禪師麼時有僧云只如諸方匡徒領眾又作麼生檗云不道無禪只是無師師云黃檗大似龍頭蛇尾當時待者僧云只如諸方匡徒領眾又作麼生和聲便打更若擬議劈脊打出卻恁老婆可謂酒糟太多。

舉溈山問仰山甚處來仰云田中來溈云田中多少人仰插鍬叉手而立溈云今日南山大有人刈茅仰曳鍬而去師云我若作仰山待溈山問田中多少人便乃出不惟截斷溈山後來老婆教伊許大溈山討頭鼻不著亦作天下牓樣。

舉仰山夢往彌勒內院居第二座有一尊者白椎云今當第二座說法仰起白椎云摩訶衍法離四句絕百非諦聽諦聽師云古今尊宿都向仰山白椎處拈提殊不知仰山當時刺腦入膠盆被尊者白椎云今當第二座說法腦門粉碎了也若拂袖便行直令一院聖眾疑著猶更白椎逐塊不少且當時聖眾散去是聽仰山散去不聽仰山散去且仰山入內院居第二位是夢耶不是夢耶若是夢溈山因甚道子已登聖位今日有為古人作主者試出來與金粟相見。

徵古

舉洛浦久為臨濟侍者濟嘗稱臨濟門下一隻箭誰敢當鏠浦一日辭濟濟問甚處去浦云南方濟以拄杖畫一畫云過得者箇便去浦乃喝濟便打浦禮拜濟明日陞堂云臨濟門下有一赤梢鯉魚搖頭擺尾向南方去不知向誰家齏瓮裏淹殺師云者便是第一箇學喝底牓樣且如臨濟以拄杖畫云過得者箇便去合作麼免得他打及免向人家齏瓮裏淹殺。

舉世尊纔生一手指天一手指地周行七步目顧四方云天上天下唯我獨尊雲門偃云我當時若見一棒打殺與狗子喫貴圖天下太平師云諸仁者世尊還有過也無若有甚麼處是世尊過處若無雲門恁麼道意旨如何試簡點看。

舉世尊因文殊至諸佛集處值諸佛各還本處唯有一女人近佛座入於三昧文殊白佛云何此女得近佛坐而我不得佛告文殊汝但覺此女令從三昧起汝自問之文殊繞女三帀鳴指一下乃托至梵天盡其神力而不能出世尊云假使百千文殊亦出此女定不得下方過四十二恒河沙國土有罔明菩薩能出此女定須㬰罔明大士從地涌出作禮世尊世尊敕罔明出罔明卻過女前鳴指一下女子於是從定而出師云出得出不得且置作麼生是底定。

舉世尊因黑爪梵志運神力以左右手擎華雨株來供養佛佛召云仙人梵志應諾佛云放下著志遂放下左手一株華佛又召仙人放下著志又放下右手一株華佛又云仙人放下著志云世尊我今空身而住更教放下箇甚麼佛云吾非教汝放舍其華汝當放舍外六塵內六根中六識一時舍却無可舍處是汝免生死處梵志於言下悟無生忍師云既舍六根六塵六識可謂俱舍甚麼處是無可舍處是免生死處又喚甚麼作無生忍而言悟乎。

舉六祖因風颺剎旛動有二僧對論一云風動一云旛動往復未曾契理祖云不是風動不是旛動仁者心動二僧竦然師高聲呼大眾眾皆舉首遂舉拂子搖曳云且道風動耶拂動耶心動耶。

舉六祖謂門人云吾歸新州汝等速治舟楫門人云師從此去早晚卻回祖云葉落歸根來時無口師云且道祖師為門人答話耶說道理耶。

舉世尊在尼拘律樹下坐次因二商人問世尊還見車過不世尊云不見商人云還聞不世尊云不聞商云莫禪定不世尊云不禪定商云莫睡眠不世尊云不睡眠商云莫別去不世尊云不曾別去商人乃歎言善哉善哉世尊覺而不見遂獻白㲲兩段師云商人如是問世尊如是答甚麼處是商人見世尊覺而不見處。

舉阿難白佛言今日出城見一奇特事佛云見何奇特事難云入城見一攢樂人作舞出城總見無常佛云我昨日入亦見一奇特事難云未審見何奇特事佛云我入城時見一攢樂人作舞出城時亦見樂人作舞師云阿難與世尊所見還有優劣也無若無世尊與阿難所見不同若有利害在甚麼處。

舉二祖云覓心了不可得三祖云今日始知罪性不在內外中間如其心然師云一人覓心不可得紹祖位一人一切如心紹祖位是同是別若別則不應相紹祖位若同為甚一人有心一人無心諸人試簡點看喚甚麼是心喚甚麼是無心。

舉鹽官會下有主事僧忽見鬼使來追僧告云某甲身充主事未暇修行乞容七日得不使云待為白王若許七日後來不然須㬰便至言訖不見至七日後復來竟覓其僧了不可得師云前頭鬼使因甚見後頭鬼使為甚不見。

舉南泉與杉山向火次乃云不用指東畫西本分事直下道將來杉以火箸插向爐內泉云直饒如是猶較王老師一線道又如前問趙州州遂畫一圓相中心點一點泉云直饒如是猶較王老師一線道師云猶較王老師一線道且置祇如王老師又向甚麼處作活計。

舉杉山因普請擇蕨次南泉提起一莖云者箇大好供養山云非但者箇百味珍饈他亦不顧泉云雖然如是箇箇須嘗過始得師云祇如南泉道箇箇須嘗過始得是肯杉山不肯杉山若肯杉山又道非但者箇百味珍饈他亦不顧若不肯為甚道箇箇須嘗過始得。

舉睦州喚僧云大德僧回首州云擔版漢師云且道睦州賞伊罰伊若道罰伊者僧喚既回首甚麼處是擔版處若道賞伊睦州因甚道擔版漢諸人也須簡點始得莫學矮子看戲好。

舉水潦問馬祖如何是西來的的意祖乃當胸蹋倒潦大悟起來撫掌呵呵大笑云也大奇也大奇百千三昧無量妙義只向一豪頭上一時識得根源去住後示眾云自從一喫馬師蹋直至如今笑不休蔣山泉云忽然瞥地更是好笑師云只如蔣山道忽然瞥地更是好笑且道在那箇分上有人道得許伊瞥地好笑。

別古

舉世尊與阿難行次見一古佛塔世尊便作禮難云此是甚麼人塔世尊云此是過云諸佛塔難云過去諸佛是甚麼人弟子佛云是吾弟子難云應當如是師云廣慧若作阿難待世尊道是吾弟子但問佛是甚麼人弟子待世尊擬開口時便乃作禮即休卻謂應當如是隨風倒舵豈是丈夫。

舉昔有外道問一入定僧輪王眾生種非佛非羅漢不受後有身是甚麼義僧便入定問彌勒彌勒為答了卻出定語外道云譬如陶師埏埴成器師云廣慧則不然見他道輪王眾生種非佛非羅漢不受後有身是甚麼義只向他道親言出親口。

舉肅宗帝問忠國師百年後所須何物忠云與老僧造箇無縫塔云請師塔樣忠良久云會麼云不會師云若是山僧但向道恁麼則不必更造也忠云吾有付法弟子耽源卻諳此事請詔問之帝後詔源問源乃頌云湘之南潭之北中有黃金充一國無影樹下合同船琉璃殿上無知識保寧勇云非父不生其子師云殊不知養子不及父家門一世衰欲得不辱其父當時但展兩手云請陛下鑒尤較些子。

舉忠國師問南泉甚處來云江西忠云還將得馬師真來不云祇者是忠云背後底聻泉休去師云王老師尤少機關在當時待伊道還將得馬師真來不徑轉身便行免得大小國師向靣前背後作活計。

舉忠國師問紫璘供奉大德所薀何業云青龍疏國云是金剛經麼云是國云經文最初兩字喚作甚麼師云大小國師寐語作麼云如是國云是甚麼奉無語又問城南草作何色師又云大小國師寐語作麼云作黃色國乃問童子城南草作何色云作黃色國云祇者童子亦可簾前賜紫對御譚玄師云但與他震威一喝便行。

舉雪竇云天得一以清地得一以寧衲僧得一以無風浪興爾若辨得禍不入慎家之門師云者龍頭蛇尾漢錯下註脚乃云天得一以清地得一以寧衲僧得一以無風浪興以拄杖一時趁散。

舉睦州因西峰長老至茶次問長老今夏在甚處安居云蘭谿州云有多少眾云七十來人州云時中將何示徒峰拈起柑子師別云老老大大猶問在州云著甚麼死急師代云真善知識謾一點不得。

舉臨濟侍德山次山云今日困濟云者老漢寐語作麼山便打濟掀倒禪牀師云臨濟拽倒禪牀大似不奈船何打破戽斗當時若作今時拽倒驀靣擲豈不得人一牛還人一馬。

舉僧問灌谿久嚮灌谿到來只見漚麻池谿云汝只見漚麻池要且不識灌谿僧云如何是灌谿谿云劈箭急師云灌谿雖拽轉人鼻孔爭奈惹人情見何不待伊問如何是灌谿劈脊便打。

舉僧問石霜咫尺之間為甚不睹師顏霜云我道徧界不曾藏僧後問雪峰徧界不曾藏意旨如何峰云甚麼處不是石霜僧回舉似霜霜云者老漢著甚麼死急師云雪峰石霜大似勞而無功若問山僧咫尺之間為甚不睹師顏驀靣便唾徧界不曾藏意旨如何劈脊便棒。

舉僧問龍牙十二時中如何用力牙云如無手人行拳石門聰云道即太殺道只道得一半乃云如無舌人解唱歌始得師云石門也只道得一半直須通身如舌手始得。

舉僧問乾峰十方薄伽梵一路涅槃門未審路頭在甚麼處峰以拄杖畫一畫云在者裏僧復請益雲門門拈起扇子云扇子[跳-兆+孛]跳上三十三天築著帝釋鼻孔東海鯉魚打一棒雨似盆傾會麼師云古今皆謂二老作家善能通變殊不知弄巧成拙忽有問十方薄伽梵一路涅槃門未審路頭在甚麼處只向道看脚下。

代古

舉維摩因須菩提持鉢到乃取鉢滿盛香飯謂尊者曰若能於法等者於食亦等乃至入諸邪見不到彼岸住於八難不得無難同於煩惱離清淨法汝得無諍三昧一切眾生亦得是定其施汝者不名福田供養汝者墮三惡道為與眾魔同一手作諸勞侶汝與眾魔及諸塵勞等無有異於一切眾生而有怨心謗於佛毀於法不入眾數終不滅度汝若如是乃可取食須菩提聞此茫然不知以何答置鉢欲去師云食送口邊而不能食廣慧若作須菩提但擎鉢舞躍而出。

舉大義禪師問諸碩德云行住坐臥畢竟以何為道有對曰知者是義云不可以智知不可以識識何謂知者是有對曰無分別是義云善能分別諸法相於第一義而不動安得無分別是有對曰四禪八定是義云佛身無為不墮諸數安得四禪八定是耶時舉眾杜口代云和尚面皮厚多少。

舉僧謂趙州云某甲從長安來橫一條拄杖不曾撥著一人州云自是大德拄杖短僧無語代云某甲罪過不意輕觸和尚。

舉僧參趙州州問甚處來云南方州云佛法盡在南方汝來作麼云佛法豈有南北州云饒汝從雪峰雲居來也只是箇擔版漢僧無語代云若不是某甲被和尚遮卻。

舉仰山攜一杖子僧問甚處得來仰山拈向背後僧無語代以手鼓掌笑云今日識得和尚。

舉洞山問德山侍者從何方來曰德山來洞云來作甚麼曰孝順和尚洞曰世間甚麼物最孝順者無對代云唯某最孝順或曰作麼孝順直道吾嘗於此切。

舉乾峰問眾云輪廻六趣具甚麼眼眾無對代云具輪廻六趣眼。

舉僧參聖壽嚴嚴補衲次提起示之曰山僧一衲衣展示眾人見雲水請兩條莫教露鍼線快道僧無對代云請和尚放下即道待伊放下卻自提衣而出。

舉僧問招慶匡禪師如何是提宗一句慶云不得昧著招慶僧禮拜起慶云不得昧著招慶囑汝作麼生是提宗一句僧無對代云學人自領去。

舉世尊將諸聖眾徃第六天說大集經敕他方此土人間天上一切獰惡鬼神悉皆集會受佛付囑擁護正法設不赴者四天門王飛熱鐵輪追之令集既集會已無有不順佛敕者各發弘誓擁護正法唯一魔王謂世尊云瞿曇我待一切眾生成佛盡眾生界空無有眾生名字我乃發菩提心代世尊云唯汝款分明。

舉世尊因耆婆善別音響至一塚間見五髑髏乃敲一髑髏問云此生何處耆云生人道世尊又敲一云此生何處耆云生天道世尊又別敲一髑髏云此生何處耆婆罔知生處代耆婆但云生佛處世尊若更擬議時便與震威一喝呵呵大笑而行。

舉達磨初至梁因武帝問如何是聖諦第一義磨云廓然無聖云對朕者誰磨云不識帝不領悟代云不枉西來。

舉忠國師因虞軍容問師住白崕山如何修行師喚童子以手摩頂云惺惺直言惺惺歷歷直言歷歷向後莫受人謾軍容無語代云不問那知。

舉無著到五臺文殊陪喫茶次殊拈起玻瓈盞問南方還有者箇麼云無殊云尋常將甚麼喫茶著無對代即以盞驀口擲云只將者箇。

舉鶴林素禪師因僧敲門林問是甚麼人云是僧林云非但是僧佛來也不著云佛來為甚不著林云無汝止泊處代當時打破門行。

舉荷澤神會禪師到思和尚處思問甚麼處來會云曹谿思云曹谿意旨如何會振身立思云猶帶瓦礫在代但作噓噓聲會云和尚此間莫有真金與人麼思云設有與汝向甚麼處著代云元來元來。

舉西天大耳三藏到京云得他心通肅宗命忠國師試驗藏纔見忠乃禮拜立於右忠問汝得他心通耶藏云不敢忠云汝道老僧即今在甚麼處藏云和尚是一國之師何得去西川看競渡忠良久再問汝道老僧即今在甚麼處藏云和尚是一國之師何得向天津橋上看弄猢猻至第三次問三藏良久罔知去處代云和尚是一國之師何得寐語忠叱云者野狐精他心通在甚麼處代云重言不當喫復云卻是和尚善他心通。

舉昔有官人入鎮州天王院睹神象因問院主此是甚麼功德云護國天王官云只護此國徧護餘國云在秦為秦在楚為楚官云臘月二十九日打破鎮州城天王向甚處去主無對代云官人切莫造反復云今日得官人作證。

舉昔有持鉢僧至長者家偶為犬傷長者因問龍披一縷金翅不吞大師全披法服為甚卻被狗齩代云卻是者畜生具眼。

舉南泉典座辦兩分食詣園中管顧園頭食時展鉢次忽有念佛鳥鳴園頭乃敲鉢一下又鳴再敲一下鳴既住頭乃問典座會麼座云不會又敲一下代云敲即任你敲會即我不會。

舉昔有僧還魂云冥中見地藏遂問某平生修何行業某云念法華經藏云止止不須說為是說為是不說代還魂僧云當時與一喝某無對師云且喜汝果得還魂。

舉昔有老宿問座主疏鈔解義廣略如何主云鈔解疏疏解經宿云經解甚麼主無對代云和尚不得重加箋釋。

舉南泉云王老師賣身去也還有人買麼時有僧出云某甲買泉云不作貴不作賤你作麼生買僧無對代云恰好。

舉鹽官一日喚侍者將犀牛扇子來者云破也官云扇子既破還我犀牛兒來者無對代但向前數步云來也來也。

舉鹽官問一座主薀何經云華嚴經官云華嚴經有幾種法界云略言有四廣說則重重無盡官豎起拂云者是第幾種中[(冰-水+〡)*ㄆ]主無對代云卻請和尚[(冰-水+〡)*ㄆ]起。

舉僧問趙州至道無難唯嫌揀擇如何得不揀擇州云天上天下唯我獨尊僧云此猶是揀擇州云田庫奴甚麼處是揀擇代云天上天下唯我獨尊聻者老漢更若擬議一喝便行。

舉陸亘大夫因南泉遷化來弔慰院主問大夫何不哭云院主道得亘即哭主無對代云蒼天蒼天。

舉仰山指雪師子云還有過得此色者麼眾無對代但騎卻雪師子。

頌古

世尊初生一手指天一手指地云天上天下唯我獨尊。

纔出胞胎脫體彰指天指地為人揚引他無限癡男女天上人間沒處藏

世尊拈華。

世尊脫體風流迦葉渾身賣俏當時百萬人天只見拈華微笑

女子出定。

出得出不得無在無不在女子與瞿曇靈山元一隊君不見臺山路口驀直婆明州市裏憨布袋

七賢聖女遊屍陀林。

陰陽不涉閒田地呌不應山何處所突然伸出箇拳頭無根樹子花朵朵

傅大士披衲頂冠靸履朝見梁武帝。

道冠儒履佛袈裟無限平人被此遮三事問來三指破至今猶有眼生華

傅大士見武帝不起。

大小傅大士一款便成招雖然身不動爭奈舌頭搖

布袋和尚。

一箇破布袋袋盡大千界無奈渾身沒處藏卻向人前生捏怪

楞嚴經吾不見時何不見吾不見之處若見不見自然非彼不見之相若不見吾不見之地自然非物云何非汝。

空山不見人但聞人語響返景入深林復照青苔上

若能推者即是汝心則是認賊為子修山主云若能推者不是汝心則是認賊為子。

如今推也是子是賊度體裁衣短長自識

若能轉物即同如來。

若能轉物即如來黃面瞿曇好掌顋未舉已前先薦得翻身獨步上天台

圓覺經居一切時不起妄念於諸妄心亦不息滅住妄想境不加了知於無了知不辨真實。

明明見了非他見了了常知無別知山月如銀牽老興閒行不覺過峰西

法華經假使滿世間皆如舍利弗盡思共度量不能測佛智。

如何是佛智共汝謾商量人貧覺智短馬瘦見毛長咦嘻咄參

此經開方便門示真實相深固幽遠無人能到。

你知我不知我到你不到彼此自分明咄哉黃面老

維摩默然。

居士何曾是默然文殊不二妄加呈白雲影裏怪石露只可惺惺不可名

金剛經凡所有相皆是虛妄若見諸相非相即見如來。

明明百草頭明明祖師意衲僧若恁麼何曾摸著鼻

經首題火字。

以字不成八字錯碧眼胡僧難註脚我土聰名人強名天將夫子為木鐸

迦葉召阿難。

金襴傳外別何傳驀召阿難似可堪倒卻門前剎竿著阿難依舊被他謾

達磨面壁。

老胡九年冷坐爭奈無人勘破我若當時看見劈脊一拳打倒

五祖弘忍大師。

誰是前身孰後身分明有口也難伸無端累彼周家女疑殺世間多少人

忠國師三喚侍者。

國師三喚出枯腸侍者連聲舉廣長負汝負吾重註脚至今天下亂摶量

南嶽懷讓禪師。

恁麼來兮甚麼物不似一物還似屈堂堂直下用無私後代兒孫施棒喝

青原因僧問佛法大意曰廬陵米作麼價。

青原老喫廬陵飯米價猶來似不知端的見他何大意莫教孤負兩行眉

馬祖三十年不曾少鹽醬。

馬祖說法足鹽醬盡十方人皆供養若是衲僧沾著脣一條窮命通身喪

百丈捲席。

馬祖陞堂百丈卷席分明一貫兩箇五百

馬祖不安。

日面月面晝夜常現孰信盲人卻自能見

百丈再參馬祖。

馬師喝下意非常百丈聾時據有方堪笑而今效顰者誰知黃檗舌頭長

百丈野狐。

不昧不落舌拄上[月*(遻-(這-言))]一任諸人胡穿亂鑿

不落不昧聲出皮袋百丈野狐兩箇一對

南泉牧牛。

不如隨分納些些一種風流出當家兩角橫分開正眼騰騰任運自生涯

古德莊上喫油糍。

偷喫油糍阿誰見你不說不知不識廉恥

盤山云光境俱忘復是何物洞山云光境未忘復是何物。

忘未忘時境復何思量貧恨一身多可憐昔日王羲之卻寫黃庭換白鵝

東寺云心不是佛智不是道劒去久矣爾方刻舟。

衝開碧落松千尺截斷紅塵水一谿飽食高眠人不識日從東畔又沈西

龐居士參馬祖問不與萬法為侶者是甚麼人祖云待汝一口吸盡西江水即向汝道。

一口吸盡西江水多少行人作道理野老年來氣力頹只顧早眠并晏起

藥山石上坐次。

不為不閒坐笑倒破竈墮有人來問我正好驀面唾

藥山陞座眾纔集便下座歸方丈師著語云看破了也院主問其故山云經有經師律有律師爭怪得老僧師著語云看破了也。

一看破二看破人人鼻孔下頭大珍重諸人摸取好若摸錯時休怪我

藥山看經。

梵語唐言總一般言端端更語端端要知遮得何人眼試把牛皮子細看

丹霞燒木佛。

木佛燒來身體煗眉鬚墮落面皮光明明果報無藏處堪笑時人亂度量

溈山趯倒淨缾。

百丈舉起少火溈山直下看破翻身趯倒淨缾壓倒華林首座

溈山見尼劉鐵磨來師曰老牸牛汝來也磨曰來日臺山大會齋和尚還去麼山放身作臥勢磨便出去。

一似戲話一似相罵得人一牛還人一馬作臥便行可知禮也

黃檗大唐國裏無禪師。

參禪參見沒師禪鼻孔依然口上邊黃檗無錢沽酒喫諸人噇卻酒糟眠參

白馬曇照禪師。

一生呌快活臨終卻呌苦拈起枕子時大蟲元是虎珍重諸人切忌莽鹵擬議商量西秦東魯

陸亘大夫問南泉肇法師也甚奇怪解道天地同根萬物一體泉指庭前牡丹曰大夫時人見此一株華如夢相似。

天地同根物一體黃鸎嗁在深華裏可憐大夢未惺人空聽好音迷自己

夾山參船子。

離鉤三寸如何道一橈打入洪波跳忽覺來時自點頭請續此句

李翱見藥山。

雲在青天水在缾藥山無地可容身真金自有真金價終不和沙賣與人

南泉平常心是道。

平常心是道南泉是王老日用事無餘全身入荒草

趙州四佛。

泥佛不度水堪笑趙州賣口嘴金佛不度爐丈夫誰肯受糊塗木佛不度火覿面何曾孤負我真佛內裏坐無限平人多蹉過

庭前柏樹子。

趙州柏樹子撐天兼拄地頂門眼豁開我卻不是你

趙州因尼問如何是密密意州以指掐之尼曰和尚猶有者箇在。

冷地分明事極精等閒觸著便生情閒時事著忙時用會處應教用處親

趙州喫茶去。

逢人豈是閒開口堪笑都從語脈走留坐喫茶珍重去到底未聞師子㖃

趙州洗鉢話。

喫粥了也洗鉢去大似茫茫無本據有本據其僧自是無藏處

趙州狗子無佛性。

狗無佛性全提正令擬議思量蹉過窮命

臨濟三頓棒。

連打三番不展眸更饒一撥始昂頭築拳鼓掌威獰甚虎頭虎尾通併[(冰-水+〡)*ㄆ]

臨濟枉遭三頓棒累及兒孫恨不消一報到頭還一報至今代代不相饒

最喜當仁不讓人築拳鼓掌絕踈親可憐千百年前事直至如今有幾人

臨濟凡見僧入門便棒便喝。

祖令全提繼後蹤示徒端不在從容棒頭擊起隈嵒虎霹靂轟騰臥海龍

臨濟兩堂首座同時下喝。

一條拄杖兩人扶試問諸人會也無滿目堂堂通是漢幾箇男兒是丈夫

僧問大隨劫火洞然大千俱壞未審者箇壞不壞隨曰壞曰恁麼則隨他去也隨曰隨他去僧不肯後到投子舉前話子裝香遙禮曰西川古佛出世謂其僧曰汝速回去懺悔僧回大隨隨已遷化僧再至投子子亦遷化。

壞亦壞兮隨亦隨行人於此轉猜疑山僧為汝分明說壞壞隨隨箇是誰

陳操尚書與僚屬登樓次見數僧行來一官人曰來者總是行脚僧公曰不是曰焉知不是公曰待來勘過須㬰僧至樓前公驀喚上座僧皆舉首公謂諸官曰不信道。

羅籠不住喚無回猶是憨憨強主哉拶著返身驀頭擲衲僧行脚眼方開

俱[月*氏]和尚。

俱[月*氏]指頭禪突出向人前一生用不盡直至到黃泉

德山參龍潭。

潭不見龍不現親到龍潭遭一箭紙燈吹滅眼方開棒上縱橫光焰焰

洞山解制。

不出門草出門草大丈夫兒通蹋倒隨流任運本來身徧界莫非無價寶

令遵禪師因僧問如何是大乘遵曰井索曰如何是小乘遵曰錢貫又問如何是有漏遵曰笊籬曰如何是無漏遵曰木杓。

笊籬木杓錢貫井索靈利衲僧都來拋卻丈夫自有衝天志萬里天邊飛一鶚

密雲禪師語錄卷第七

音釋

颺

(移章切音陽風所飛揚也)。

蕨

(居月切音厥菜也初生無葉可食)。

庫

(式夜切音舍姓也)。

顋

(桑才切音鰓頰顋一作揌)。

[月*(遻-(這-言))]

(逆各切音㖾齒齗也)。

鶚

(五各切音咢雕鶚也)。